\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage{minted}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{url}
\usepackage{color,soul}
\usepackage{caption}
\usepackage{biblatex}
\usepackage{float}

\newfloat{code}{h}{loa}
\captionsetup[code]{name=Program}

\addbibresource{sources.bib}

\captionsetup[table]{name=Tabela}
\renewcommand*\contentsname{Spis treści}
\renewcommand{\listtablename}{Spis tabel}

\title{Stacja pogodowa oparta na mikrokontrolerze ESP32 z interfejsem użytkownika oraz API}
\author{Szymon Uglis}

\begin{document}

\nocite{*}

% \begin{titlepage}
%     \maketitle
% \end{titlepage}

\tableofcontents{}
\pagebreak

\section{Wstęp}

\subsection{Wprowadzenie}

Dzięki szerokiemu dostępowi do internetu mamy łatwy dostęp do danych pogodowych aktualnych jak i historycznych z całego świata. Istnieje wiele
serwisów, programów telewizyjnych, które aktualne dane pogodowe, prognozy pogody prezentują nam w przystępny sposób.
Problemem z poleganiem na danych pogodowych z popularnych serwisów jest relatywnie niska dokładność aktualnych warunków pogodowych jak i prognoz pogody.
Bowiem serwisy te nie mogą mieć stacji pogowowych rozstawionych co na przykład kilometr, aby dokładność dla każdego potencjalnego zainteresowana była wysoka.
Dlatego polega się w dużym stopniu na ogólnych danych z kilku, bądź kilkunatstu stacji w danym regionie, aby wykonać ekstrapolację dla
aktualnych warunków pogodowych dla całego regionu. 
Serwisy udostępniające dane pogodowe dla lokalizacji są tylko przybliżeniem faktycznych stanu jaki znajduje sie w danym miejscu. 

\subsection{Cel projektu}

Celem projektu jest zbadanie przydatności modułu ESP32 oraz kompatybilnych komponentów do celów kolekcji danych pogodowych. 
Rezultatem będzie utworzenie urządzenia opartego na systemie wbudwanym pozwalającym na wielofunkcyjny pomiar parametrów pogodowych oraz udostępnianie ich za pomocą witryny www.

Urządzenie, będzie udostępniało również interfejs programistyczny API REST, które będzie umożliwiało integracje oraz dalszy rozwój projektu 
(np. integracja z systemem home assitant czy innymi urządzeniami Internetu rzeczy (IoT))

\subsection{Opis rozwiązania tworzonego w ramach projektu}

Narzędzie będzie składać sie z mikrokontrolera ESP-WROOM-32 oraz czujników pozwalająych kolekcje danych pogodowych (temperatury, ciśnienia, natężenia światła, wskaźnika UV)

\paragraph{Funkcje urządzenia}
\begin{itemize}
    \item Pomiar oraz kalkulacja danych pogodowych na podstawie danych wejściowych z czujników
    \item Udostępnienie i agregacja danych na stronie www
    \item Udostępnienie interfejsu programistycznego REST
    \item Możliwość zmiany parametrów odczytów sensorów
\end{itemize}

\section{Środowisko programowe}
Do implementacji systemu wbudowanego wykorzystane zostaną:
\begin{itemize}
    \item Język C do utworzenia oprogramowania mikrokontrolera
    \item Język HTML oraz CSS do utworzenia interfejsu www
    \item Środowisko programistyczne Arduino Studio w wersji 2.2.1
\end{itemize}

\subsection{mDNS}

W projekcie zostanie wykorzystany protokół mDNS

\section{Konfiguracja sprzętowa}

\begin{itemize}
    \item Mikrokontroler - ESP-WROOM-32
    \item Czujnik natężenia światła - TSL25911
    \item Czujnik temperatury i wilgotności powietrza - DHT22
    \item Czujnik ciśnienia oraz temperatury - DPS310
    \item Czujnik światła ultrafioletowego - LTR390
\end{itemize}

\subsection{ESP-WROOM-32}
ESP-WROOM-32 (albo ESP32-WROOM-32) to mikrokontroler ze zintegrowanym WIFi oraz bluetooth. Nadaje się do szerokiej gamy zastosowań:
od kontrolera czujników z niskim poborem energii do zaawansowanych zadań enkodowania sygnałów głosowych czy muzyki.

Moduły bazujące na rdzeniach ESP32 zyskały popularność ze wzklędu na zaintegrowaną obsługę WIFI, 
niskim kosztom oraz bogatej dokumentacji oraz wielu możliwych integracji.

Mikrokontroler znajdzie zastosowanie w prostych jak i bardziej skomplikowanych projektach, dzięki dwóm rdzenion, które mogą być kontrolowane osobno,
szerokich możliwościach podłączenia urządzeń perfyferyjnych (wsparcie dla: I2C, UART, SPI oraz inne).

ESP-WROOM-32 składa się z mikrokontrolera ESP32-D0WDQ6 posiadającego dwa rdzenie, które pozwają na prace od 80MHz do 240 MHz. Procesor również
posiada ko-procesor o niskim poborze mocy, który może zostać użyty zamiast głównych rdzeni w przypadku kiedy nie jest potrzebna duża moc obliczeniowa.

Integracja WIFI, Bluetooth i Bluetooth LE do mikrokontrolera pozwala na rozszerzenie możliwych zastosowań, gdzie nie jest możliwe podłączenie do sieci
w konwencjonalny spoób za pomocą kabla. Komunikacja bezprzewodowa również umożliwa całkowicie zdalne zastosowania z wykorzystaniem akumulatorów
oraz paneli słonecznych do zasilania mikrokontrolera.

\subsubsection{Specyfikacja ESP32}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        Element & Specyfikacja \\
        \hline
        Procesor & 2 rdzenie (80-240MHz) \\
        \hline
        WIFI & 5802.11 b/g/n (802.11n: przepustowość 150 Mbps) \\
        \hline
        Bluetooth & Bluetooth v4.2 i Bluetooth LE \\
        \hline
        Pamięć SPI Flash & 4MB \\
        \hline
        Napięcie zasilania & 3.0 V - 3.6 V \\
        \hline
        Zużycie prądu & Średnie: 80 mA \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Najważniejsze specyfikacje ESP-WROOM-32}
    \label{esp32-spec}
\end{table}

Do realizacji projektu zostata wybrany mikrokontroler ESP-WROOM-32 ze względu na:

\begin{itemize}
    \item bogate możliwości podłączenia urządzeń perfyferyjnych
    \item wbudowane wspracie połączeń WIFI
    \item dużą ilość pamięci flash
    \item niewielką cenę w porównaniu do oferowanych specyfikacji
\end{itemize}

\bigskip
Potencjalnymi alternatywami, które nie zostały wybrane do realizacji projektu są:
\begin{itemize}
    \item Arduino Uno R3 (brak wbudowanej obsługi połączeń sieciowych)
    \item ESP8266 (wolniejszy procesor, mniejsza ilość pamięci flash, mniejsza ilosć wyprowadzeń do podłączenia urządzeń perfyferyjnych)
\end{itemize}

\subsection{Czujnik natężenia światła - TSL25911}

TSL25911 to czujnik światła z odpowiedzią podobną do ludzkiego oka. Posiada czułość 188 uLux oraz zakres dynamiczny 1 do 600,000,000.
W porównaniu do innych tańszych rozwiązań bazujących na fotokomórkach CdS, daje o wiele bardziej precyzujne rezultaty, z możliwością zmiany czułości i
rozdzielczości w locie. 

\subsubsection{Specyfikacja TSL25911}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        Element & Specyfikacja \\
        \hline
        Rozdzielczość dynamiczna & 1 do 600,000,000 \\
        \hline
        Zakres pomiaru & 188 uLux - 88,000 Lux \\
        \hline
        Zakres temperatury pracy & -30 - 80 °C \\
        \hline
        Interfejs & I2C (adres: 0x29 i 0x28)\\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Specyfikacja TSL25911}
    \label{tsl25911-spec}
\end{table}

\subsubsection{Przykładowy program testu czujnika TSL25911}

\begin{code}[H]
    \inputminted[frame=lines,]{c}{../proj/tsl2591-test/tsl2591-test.ino}

    \caption{Test czujnika TSL25911}
\end{code}

\subsection{Czujnik temperatury i wilgotności powietrza - DHT22}

Czujnik DHT22 składaja się z dwóch części: pojemnościowego czujnika wilgotności i termistora. 
Wewnątrz znajduje się również bardzo prosty chip, który dokonuje konwersji sygnału analogowego na cyfrowy i wysyła sygnał cyfrowy z temperaturą i wilgotnością. 
Sygnał cyfrowy jest łatwy do odczytania za pomocą dowolnego mikrokontrolera.

Czujnik ten cechuje sie bardzo niską ceną oraz bardzo dużą dokładnością w stosunku do ceny.

Potencjalnymi alternatywami, które mogły być wykorzystane to:
\begin{itemize}
    \item DHT11 (niższa dokładność)
    \item AHT20 (niższa dokładność odczytu temperatury oraz podobna dokładność odczytu wilgotności, dostępny tylko jeden adres I2C)
\end{itemize}

Został wybrany DHT11 ze względu na prostote podłączenia (jedno wyjście cyfrowe) co sprawia, że możliwe jest podłączenie
kilku czujników do jednego mikrokontrolera (co nie możliwe jest w przypadku AHT20, bez wykorzystania na przykład drugigo interfejsu I2C).
Czujnika DHT22 cechuje się również niskim kosztem oraz wysoką dokładność w stosunku do ceny czujnika, co zadecydowało o finalnym wyborze tego produku. 

\subsubsection{Specyfikacja DHT22}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        Element & Specyfikacja \\
        \hline
        Zakres oraz dokładność odczytu temperatury & -40 to 80 °C (dokładność: 0.5°C) \\
        \hline
        Zakres oraz dokładność odczytu wilgotności & 0 to 100 RH\% (dokładność: 2-5 \%) \\
        \hline
        Maksymalna częstotliwość odczytu danych & 0.5Hz \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Specyfikacja DHT22}
    \label{dht22-spec}
\end{table}

\subsubsection{Przykładowy program testu czujnika DHT22}

\begin{code}[H]
    \inputminted[frame=lines,]{c}{../proj/dht22-test/dht22-test.ino}

    \caption{Test czujnika DHT22}
\end{code}

\subsection{Czujnik ciśnienia oraz temperatury - DPS310}

Czujnik DP310 służy do dokładnego pomiaru ciśnienia atmosferycznego oraz posiada dodatkowy czujnik temperatury. Poasiada wysoką dokładność obsolutną +-1 hPa oraz 
pracuje w zakresie od 300 do 1200 hPa. Czujnik cechuje sie niską ceną, wysoką dokładnością w stosunku do ceny, oraz posiada dodatkowy czujnik temperatury, który może 
służyć jako preferowana metoda pomiaru temperatury, albo jako dodatkowy punkt w danych pomiarowych.

Potencjalnymi alternatywami, które mogły być wykorzystane to:
\begin{itemize}
    \item EE895 (niższa dokładność pomiaru ciśnienia (700-1100 hPa, wysoka cena ze względu na obecność czujnika C02))
    \item BMP180 (niższa dokładność pomiaru ciśnienia)
\end{itemize}

Czujnik został wybrany z powodu konkurencyjnej ceny, dużej dostępności oraz wysokiej dokładności pomiaru w stosunku do ceny produktu.

\subsubsection{Specyfikacja DPS310}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        Element & Specyfikacja \\
        \hline
        Zakres oraz dokładność odczytu temperatury & -40 to 85 °C (dokładność: 1°C) \\
        \hline
        Zakres odczytu ciśnienia atmosferycznego & 300 do 1200 hPa \\
        \hline
        Dokładność absolutna odczytu ciśnienia atmosferycznego & 1 hPa \\
        \hline
        Dokładność dynamiczna (dokładność na zmianę) odczytu ciśnienia atmosferycznego & 0.002 hPa \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Specyfikacja DPS310}
    \label{dps310-spec}
\end{table}

\subsubsection{Przykładowy program testu czujnika DPS310}

\begin{code}[H]
    % \inputminted[frame=lines,]{c}{../proj/dht22-test/dht22-test.ino}

    \caption{Test czujnika DPS310}
\end{code}

\subsection{Czujnik światła ultrafioletowego - LTR390}

Czujnik LTR390 jest urządzeniem o bardzo niskim koszcie oraz wysokiej dokładności na światło w zakresie od 300nm do 350 nm. Czujnik posiada dwa sensory - jeden do światła UV, drugi do światła widzialnego 
co pozwala na precyzyjne określenie ilości padającego na czujnik światła UV. W porównaniu do innych czujników oferuje bezpośredni odczyt wartości światła UV z sensora (czujnik SI1145 oblicza ilość światła UV z całkowitego odczytu padającego światłą we wszystkich zakresach) 
oraz pozwala na odczyt dancych za pomocą interfejsu I2C (bez konieczności posiadania interfejsów SPI czy posiadania dodatkowych konwerterów analogowo-cyfrowcych) 

Potencjalnymi alternatywami, które mogły być wykorzystane to:
\begin{itemize}
    \item SI1145 (niższa dokładność pomiaru światła UV - brak bezpośreniego odczytu - wartość oblicznana)
    \item GUVA-S12SD (wymagany konwerter analogow-cyfrowy do odczytu danych)
\end{itemize}

Czujnik został wybranu z powodu wysokiej dokładności (bezpośredni odczyt wartości padającego światła UV) oraz prostoty podłączenia czujnika do mikrokontrolera (interfejs I2C). 
Bardzo niska cena oraz możliwość odczytu natężenia światła (w lux) jest dodatkowym plusem.

\subsubsection{Specyfikacja LTR390}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        Element & Specyfikacja \\
        \hline
        Zakres odczytu światła UV & od 300nm do 350nm \\
        \hline
        Zakres odczytu światła widzialnego & od 0 do 524287 (20 bitowy zakres) \\
        \hline
        Interfejs & I2C (adres: 0x53) \\
        \hline
    \end{tabular}
    \caption{Specyfikacja LTR390}
    \label{ltr390-spec}
\end{table}

\subsubsection{Przykładowy program testu czujnika LTR390}

\begin{code}[H]
    % \inputminted[frame=lines,]{c}{../proj/dht22-test/dht22-test.ino}

    \caption{Test czujnika LTR390}
\end{code}

\section{Oprogramowanie}

\subsection{mDNS}
// TODO

\subsection{Dostęp do danych przez przeglądarkę}
// TODO

\subsection{Dostęp do danych przez REST API}
// TODO

\subsection{Dostęp do danych diagnostycznych}

Urządzenie udostępnia dane, które mogą słuzyć do debugowania urządzenia za pomocą interfejsu szeregowego. W przypadku wykorzystanego w projekcie
mikrokontrolera po uruchomieniu urządzenia dane zostaną wysyłane również na port szeregowy oprócz reszty procesów do przetwarzania danych.

Funkcja \texttt{send\_debug\_info\_to\_serial} wysyła dane na interfejs szeregowy w postaci łatwej do przeczytania dla człowieka:

\begin{code}[H]
\begin{minted}[frame=lines,]{c}
    void send_debug_info_to_serial()
    {
        Serial.print(F("DHT22 sensor data - Temp: '"));
        Serial.print(current_reading_data.temperature);
        Serial.print(F("' Humidity: '"));
        Serial.print(current_reading_data.humidity);
        Serial.print(F("' Heat index: '"));
        Serial.print(current_reading_data.heat_index);
        Serial.println(F("'"));
    
        Serial.print(F("TSL2591 sensor data - Calculated Lux: '"));
        Serial.print(current_reading_data.calculated_lux);
        Serial.print(F("' Full spectrum light: '"));
        Serial.print(current_reading_data.full_spectrum_light);
        Serial.print(F("' Infrared light: '"));
        Serial.print(current_reading_data.infrared_light);
        Serial.print(F("' Visible light: '"));
        Serial.print(current_reading_data.visible_light);
        Serial.println(F("'"));
    
        Serial.print(F("DPS310 sensor data - Pressure: '"));
        Serial.print(current_reading_data.pressure);
        Serial.println(F("hPa'"));
    
        Serial.print(F("LTR390 sensor data - UVS: '"));
        Serial.print(current_reading_data.uvs);
        Serial.println(F("'"));
    
        Serial.println(F(""));
    }
\end{minted}
\caption{Kod dostępu do danych diagnostycznych}
\label{diagnostic-data-code}
\end{code}

Jako, że powyższa funkcja operuje na dużej ilość tekstu w sposób cały, zostało zastosowana optymalizacja w postaci użycia funkcji 
\texttt{F} - funkcja ta sprawia, że dany łańcuch znaków nie jest kopiowany do pamięci PSRAM mikrokontrolera przed wysłaniem na interfejs szeregowy, 
a dane są beźpośrednio kopiowane z programu do strumienia, który wysyłane dane na interfejs. 

\section{Testy}
// TODO

\section{Wnioski}
// TODO

\section{Literatura}

\printbibliography[heading=none]

\section{Spisy programów, tabel, fotografii}
\listoftables
\listof{code}{Spis programów}

\end{document}
